<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="http://localhost:8081/schemas/wikipedia/article/body.rng"?>

<body xmlns="http://libero.pub" xmlns:wiki="http://wikipedia.org" xml:lang="ar">

    <section>
        <title>الدوريات الإلكترونية</title>
        <content>
            <p>تصدر الدوريات الإلكترونية في صورتين مختلفتين كالتالي:</p>
            <list prefix="number">
                <item>دوريات مطبوعة؛ ولها إصدار مواز في شكل الإلكتروني وهذا يشمل الجزء الأكبر من الدوريات.</item>
                <item>دوريات إلكترونية فقط؛ أي أنها تصدر في شكل إلكتروني فقط وهي لا تحتاج إلى ناشر بل إلى محرر وربما هيئة علمية إذا كانت الدورية علمية محكمة.</item>
            </list>
            <p>ولكلا النوعين أهميتهما في المجتمع العلمي وأثرهما على خلق المعرفة ونشرها، لذلك حظيت الدوريات الإلكترونية بأهمية في صناعة المعلومات كما حظيت باهتمام الكتاب والمؤلفين والناشرين والمكتبات ومراكز المعلومات، وهناك شكلان للدوريات الإلكترونية الموجودة علي شبكة الإنترنت والتي أثَّرت على تحول الكثير من الدوريات العلمية من دوريات مطبوعة فقط إلى دوريات إلكترونية:</p>
            <list prefix="number">
                <item>عناوين النص الكامل (بالإنجليزية: <foreign xml:lang="en">Full-text Titles</foreign>) تحوي عدد من المجلدات السابقة للدورية بالإضافة للأعداد الحديثة وكل عدد يحوي جميع المقالات المنشورة به مع مقدمة المؤلف ومراجعات كتب وردود قصيرة وبعض المواد الملحقة. وقد تعامل المقالات في هذه الدوريات كملفات مستقلة أو كحزمة واحدة وتوزّع بطريقة توحي بأن الدورية أو العدد من الدورية يعامل كملف.</item>
            </list>
            <p>وينقسم الاشتراك فيها إلى ثلاثة أقسام:</p>
            <list prefix="bullet">
                <item>عناوين تتوافر على الإنترنت بالمجان ولا تحتاج إلى اشتراك، ويوجد عدد كبير من هذه الدوريات العلمية وشبة العلمية والإخبارية كاملة النص والمجانية على شبكة الإنترنت.</item>
                <item>عناوين تصدر في شكلها الإلكتروني بالإضافة إلى النسخة المطبوعة ويكون الاشتراك الآلي مصاحبا للاشتراك الورقي. أي أنه في حالة الاشتراك في النسخة المطبوعة فان الإصدار الآلي يعطي بالمجان. كما يمكن الاشتراك في النسخة الإلكترونية منفردة.</item>
                <item>عناوين تصدر مطبوعة وإلكترونية ويكون لكل إصدار اشتراك منفصل.</item>
            </list>
            <list prefix="number">
                <item>عناوين المختصرات (بالإنجليزية: <foreign xml:lang="en">Abstracts Titles</foreign>) وهي عبارة عن عناوين تقوم فقط بنشر مستخلصات المقالات والبحوث المنشورة بالأعداد المطبوعة ولها قيمتها من حيث كونها إشعار بالأعداد الجديدة وفي نفس الوقت مرجع يؤدي إلى مستخلصات الأعداد القديمة. وهذا النوع من الدوريات الإلكترونية لا يتطلب اشتراكا للبحث في مستخلصات الأبحاث بل يتوفر ذلك بالمجان ويمكن طلب البحوث كاملة من الناشر مباشرة لقاء مبلغ محدد.</item>
            </list>
            <p>لقد تطور النشر الإلكتروني للدوريات تطورا سريعا تحقق فيه تحسن في نوعية المادة المنشورة؛ وذلك عن طريق نشر المجلات العلمية المحكمة المعروفة، ونوعية النشر عن طريق استخدام برامج ناقلة محسنة تفحص جودة النشر، كاستخدام برنامج نسق المستندات المنقولة.</p>
        </content>
    </section>
    <section>
        <title>مميزات النشر الإلكتروني</title>
        <content>
            <p>يمتاز النشر الإلكتروني عن النشر الورقي بميزات عدة منها:</p>
            <p>1. نوعية النشر وخلوه من عيوب النشر الورقي كغموض الطباعة ورداءته الورق وصغر الخط وما فيها من المآخذ التي تؤثر على النشر المطبوع.</p>
            <p>2. السرعة في النشر حيث يتم تحميل المادة العلمية أوالعدد من الدورية مباشرة على الشبكة العالمية للمعلومات وبعد دقائق أوثوان من مصادقة لجنة النشر بعيد عن التأخير الذي قد يطر على طباعة النسخة الورقية.</p>
            <p>3. السرعة في وصول العدد إلى المستخدم دون الحاجة إلى وسائط النقل التقليدية.</p>
            <p>4. انخفاض تكلفة النشر مما ساعد على ظهور دوريات علمية كثيرة في صيغة إلكترونية فقط وحل أزمة كثير من الدوريات العلمية المتعددة بسبب مشاكل الدعم المالي للنشر.</p>
            <p>5. انخفاض تكلفة الاشتراك في هذه الدوريات إذا قورنت بالدوريات الورقية لذلك فان كثير من الناشرين يقدمون النسخة الإلكترونية مجانا حال الاشتراك في النسخة المطبوعة أولقاء مبلغ إضافي زهيد.</p>
            <p>6. سهولة البحث في أعداد دوريات الإلكترونية حيث تكون خاصية البحث في جميع الأعداد السابقة موجودة في كثير من الأحيان دون الحاجة إلى تصفح كل عدد للوصول إلى الموضوع المطلوب.</p>
            <p>7. إمكانية إضافة مواد صوتية وفلميه وهذه ميزة غير موجودة في الدوريات المطبوعة وهي بحق قد أثرت النشر العلمي وخاصة في مجالات العلوم التطبيقية والفنون كمجلات الفلكلور والفن.</p>
            <p>8. تخفيف الضغط على قسم الدوريات والخدمات المرجعية في المكتبة الأكاديمية حيث أصبحت عناوين الدوريات موجودة على صفحة المكتبة سواء قواعد البيانات أومجموعات الدوريات الإلكترونية أوقائمة الدوريات التي تشترك فيها المكتبة اشتراكا مباشر في النسخة المطبوعة وحصل على النسخة الإلكترونية مجانا.</p>
            <p>9. التقليل من الأماكن المخصصة لحفظ الدوريات بعد عملية التجليد.</p>
        </content>
    </section>
    <section>
        <title>دورية علمية</title>
        <content>
            <list prefix="bullet">
                <item>دراسات: العلوم الإنسانية والاجتماعية- الأردن</item>
                <item>دراسات في اللغة العربيّة وآدابها - جامعة سمنان الإيرانية وجامعة تشرين السورية</item>
                <item>مجلة العلوم الإنسانية والتطبيقية - جامعة المرقب</item>
                <item>مجلة العلوم الاجتماعية - جامعة الكويت</item>
                <item>مجلة كلية الآداب والعلوم الإنسانية - جامعة محمد الخامس</item>
                <item>المجلة العلمية لتجارة بنات الأزهر بالقاهرة - جامعة الأزهر</item>
                <item>المجلة التاريخية المصرية</item>
                <item>مجلة اتحاد الجامعات للبحوث في التعليم العالي/ اتحاد الجامعات العربية</item>
            </list>
        </content>
    </section>

</body>
